%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\subsection {Software Layer für das Yocto Buildsystem}
\label {sec:imko-layer}

In diesem Abschnitt soll ein weiterer Yocto Layer besprochen werden. Der
\texttt{meta-imko} Layer soll zusammen mit dem \ac{BSP}-Layer die
Zusammenstellung des Embedded Linuxsystem für den Stamp9G20 komplettieren. Hier
sollen all die Softwarepakete zusammengefasst werden, die nötig sind, um aus
dem Stamp9G20 einen Datenlogger für die IMKO Feuchtemesssensorik zu machen. Das
grundlegende Konzept mit seinen einzelnen Komponenten und der angestrebten
Funktionalität wurde in \autoref{sec:globelog} schon erläutert. Allerdings war
es nicht Ziel dieser Arbeit, all diese Funktionalität zu implementieren,
weswegen hier auch nur Anhand eines einfachen Beispiels demonstriert werden
soll, wie sich grundsätzlich zusätzliche Softwarepakete zu einem Basis
\ac{RootFS} hinzufügen lassen.

Da das spätere Logger-Framework in der Programmiersprache Python geschrieben
werden soll, lag es nahe, mit dem Software Paket Python anzufangen. Im
OpenEmbedded-Core Layer ist ein Buildscript für die aktuelle Version 2.7.3
vorhanden. Dieses erstellt alle Pakete, die Teil der offiziellen Python
Distribution sind.

Der \texttt{meta-imko} Layer definiert dementsprechend ein Task-Paket, ein
Paket ohne Inhalt aber mit Abhängigkeiten, das alle benötigten Python Pakete
zusammenfasst. \autoref{lst:python-task} zeigt einen relevanten Ausschnitt
dieser Datei.  Durch das Statement in Zeile 12-22 werden die Abhängigkeiten
gesetzt. Wird ein solches Paket ausgewählt, werden die Abhängigkeiten dieses
Task-Paketes automatisch vom Yocto Buildsystem aufgelöst und die entsprechend
benötigten Pakete installiert.

\begin{lstlisting}[caption={Definition eines Tasks für die Software Python},
  label=lst:python-task, language=sh, gobble=2]
% DESCRIPTION = "Package Task for the python language"
% PR = "r1"
%
% PACKAGES = "\
%     task-imko-python \
%     task-imko-python-dev \
%     task-imko-python-dbg \
%     "
%
% ALLOW_EMPTY = "1"
%
% RDEPENDS_task-imko-python = "\
%     python-core \
%     python-json \
%     python-pickle \
%     python-threading \
%     python-datetime \
%     python-readline \
%     python-unittest \
%     python-db \
%     python-re \
%     "
\end{lstlisting}

Allein die Definition eines solchen Task-Pakets reicht allerdings noch nicht
aus, um die Pakete in das \ac{RootFS}-Image aufzunehmen. Es muss erst eine
weitere Abhängigkeit dieses Images von dem gewünschten Task-Paket definiert
werden. Es gibt verschiedene Methoden, mit denen dies erreicht werden könnte.
Die hier gewählte Methode definiert ein neues \ac{RootFS}-Image mit Hilfe der
Datei \texttt{core-image-imko}, die alle Eigenschaften und Pakete des
originalen \texttt{core-image} des Yocto Projekts erbt, und das Task-Paket
diesem Image hinzufügt. \autoref{lst:core-image-imko} zeigt den relevanten
Ausschnitt.

\begin{lstlisting}[caption={Ausschnitt der Datei \texttt{core-image-imko}},
  label=lst:core-image-imko, language=sh, gobble=2]
% inherit core-image
%
% IMAGE_INSTALL = "\
%     task-core-boot \
%     task-imko-logger \
%     ${ROOTFS_PKGMANAGE_BOOTSTRAP} \
%     ${CORE_IMAGE_EXTRA_INSTALL} \
%     "
\end{lstlisting}

Die gleiche Methodik kann natürlich auch für alle weiteren Software-Pakete
angewendet werden, die noch nötig sind, um das Setup für den neuen IMKO Logger
zu vervollständigen. Denkbar währen hier Software Pakete für die Kommunikation
über ein angeschlossenes Modem oder evtl. ein einfacher Webserver für die
Konfiguration der Applikation durch den Kunden.

% vim: set tabstop=2 softtabstop=2 shiftwidth=2 expandtab:
